{
    "data":[
        {
          "question": "متى ستجرى الانتخابات الجماعية المقبلة؟",
          "answer": "ستجري الانتخابات العامة الجماعية المقبلة يوم الأربعاء 8 سبتمبر 2021 لانتخاب أعضاء مجالس الجماعات والمقاطعات. ويتم انتخاب أعضاء هذه المجالس لمدة ست سنوات."
        },
        {
          "question": "ما هي شروط الترشيح؟",
          "answer": "- يشترط في كل شخص يرغب في الترشح لعضوية مجلس جماعة أو مقاطعة:\n    أن يكون متوفرا على صفة ناخب، أي أن يكون مقيدا في اللوائح الانتخابية العامة؛\n    أن يتوفر على إحدى العلاقات القانونية التالية مع الجماعة المراد الترشح لعضوية مجلسها:\n        إما الإقامة الفعلية بالجماعة؛\n        أو الازدياد في الجماعة؛\n        أو التوفر على صفة ملزم بالضريبة في الجماعة منذ ثلاث سنوات متصلة على الأقل بخصوص أملاك يتوفر عليها أو نشاط مهني أو تجاري يزاوله فيها؛\n        أو الانتماء إلى الجماعة، أي أن تكون الجماعة أصل المعني بالأمر. ويجب أن يثبت هذا الأصل بولادة الأب والجد."
        },
        {
          "question": "من هم الأشخاص الممنوعون من الترشح؟",
          "answer": "الأشخاص الممنوعون من الترشح :\nأولا: الأشخاص الممنوعون من الترشح على المستوى الوطني :\n    المتجنسون بالجنسية المغربية خلال الخمس سنوات التالية لحصولهم عليها ما لم يرفع عنهم هذا القيد وفق الشروط المقررة في الفصل 17 من الظهير الشريف رقم 1.58.250 الصادر في 21 من صفر 1378 (6 سبتمبر 1958) بمثابة قانون الجنسية المغربية كما وقع تغييره وتتميمه؛\n    الأشخاص الذين صدر في حقهم قرار عزل من مسؤولية انتدابية أصبح نهائيا بمقتضى حكم مكتسب لقوة الشيء المقضي به في حالة الطعن في القرار المذكور، أو بسبب انصرام أجل الطعن في قرار العزل دون الطعن فيه؛\n    الأشخاص الذين اختل فيهم نهائيا شرط أو أكثر من الشروط المطلوبة ليكونوا ناخبين؛\n    الأشخاص الذين يزاولون بالفعل الوظائف المبينة بعده أو الذين انتهوا من مزاولتها منذ أقل من سنة في التاريخ المحدد للاقتراع وهم:\n        القضاة؛\n        قضاة المجلس الأعلى للحسابات وقضاة المجالس الجهوية للحسابات؛\n        المدراء المركزيون لوزارة الداخلية والولاة والعمال وكذا الكتاب العامون للعمالات أو الأقاليم أو عمالات المقاطعات والباشوات ورؤساء دواوين الولاة والعمال ورؤساء الدوائر الحضرية ورؤساء الدوائر والقواد والخلفاء والشيوخ والمقدمون؛\n        مفتشو المالية والداخلية؛\n        الخازن العام للمملكة والخزان الجهويون؛\n        المحتسبون؛\n        أفراد القوات المسلحة الملكية وأعوان القوة العمومية؛\n        الأشخاص الذين أسندت إليهم مهمة أو انتداب، ولو كان مؤقتا كيفما كانت تسميتهما أو مداهما، بعوض أو بدون عوض، والذين يعملون بتلك الصفة، في خدمة الإدارة أو الجماعات الترابية أو المؤسسات العمومية أو في خدمة مرفق عمومي كيفما كانت طبيعته، والذين رخص لهم بحمل السلاح أثناء أداء مهامهم؛\n    الأشخاص المحكوم عليهم بمقتضى حكم مكتسب لقوة الشيء المقضي به بعقوبة حبس نافذة أو عقوبة حبس مع إيقاف التنفيذ، كيفما كانت مدتهما، من أجل أحد الأفعال المنصوص عليها في المواد من 65 إلى 68 من القانون التنظيمي رقم 59.11 مع مراعاة أحكام المادة 69 منه.\n\nثانيا: الأشخاص الممنوعون من الترشح على مستوى الجماعة\nلا يمكن أن ينتخب الأشخاص الآتي ذكرهم في مجلس الجماعة التي يزاولون فيها مهامهم أو انتهوا من مزاولتها منذ أقل من سنة في التاريخ المحدد للاقتراع:\n    مستخدمو الجماعة والعاملون فيها الذين يتقاضون مرتبهم كلا أو بعضا من ميزانية الجماعة؛\n    المحاسبون المشرفون على أموال الجماعة؛\n    الحاصلون على امتياز لإدارة مرفق من مرافق الجماعة ومديرو المرافق التي تكون تابعة لها أو تحصل على إعانة مالية منها؛\n    نواب أراضي الجموع."
        },
        {
          "question": "متى يتم إيداع الترشيحات؟",
          "answer": "تودع التصريحات بالترشيح بمقر السلطة الإدارية المحلية المختصة التابعة لدائرة نفوذها الجماعة أو المقاطعة المعنية من طرف كل مترشح(ة) أو وكيل(ة) كل لائحة ترشيح من يوم الاثنين 16 أغسطس 2021 إلى غاية الساعة الثانية عشرة (12) من زوال يوم الأربعاء 25 أغسطس 2021."
        },
        {
          "question": "من يمكنه التصويت؟",
          "answer": "جميع الناخبات والناخبين المقيدين في اللوائح الانتخابية العامة المحصورة بصفة نهائية بتاريخ 30 يوليوز 2021."
        },
        {
          "question": "كيف تتم عملية التصويت؟",
          "answer": "يكون التصويت سريا، ويتم داخل معزل بوضع الناخب، حسب اختياره، علامة في المكان المخصص للمترشح أو لائحة الترشيح برسم الانتخابات الجماعية وعلامة في المكان المخصص للائحة الترشيح برسم الانتخابات الجهوية في ورقة التصويت الفريدة الحاملة لطابع السلطة الإدارية المحلية."
        },
        {
          "question": "ما هو أسلوب الاقتراع؟",
          "answer": "بالنسبة للجماعات التي يبلغ عدد سكانها 50.000 نسمة أو أقل: يتم الانتخاب عن طريق الاقتراع الفردي وبالأغلبية النسبية في دورة واحدة.\nبالنسبة للجماعات التي يفوق عدد سكانها 50.000 نسمة والمقاطعات الجماعية: يجرى الانتخاب بواسطة الاقتراع باللائحة في دورة واحدة وبالتمثيل النسبي على أساس قاعدة أكبر بقية ودون استعمال طريقة مزج الأصوات والتصويت التفاضلي."
        },
        {
            "question": "متى ستجرى الانتخابات الجهوية المقبلة؟",
            "answer": "ستجري الانتخابات العامة الجهوية المقبلة يوم الأربعاء 8 سبتمبر 2021، وذلك لانتخاب أعضاء مجالس الجهات. ويتم انتخاب أعضاء مجالس الجهات لمدة ست سنوات."
          },
          {
            "question": "ما هي شروط الترشيح؟",
            "answer": "- يشترط في كل شخص يرغب في الترشح لعضوية مجلس جهة أن يكون متوفرا على صفة ناخب، أي أن يكون مقيدا في اللائحة الانتخابية العامة لأية جماعة من جماعات المملكة وليس بالضرورة في إحدى الجماعات الواقعة في النفوذ الترابي للجهة التي يرغب المعني بالأمر في الترشح لعضوية مجلسها.\n- أما بالنسبة للمغاربة المقيمين خارج تراب المملكة والمقيدين في اللوائح الانتخابية العامة، فيمكن أن يقدموا ترشيحاتهم برسم أية دائرة انتخابية، أي برسم أية عمالة أو إقليم أو عمالة مقاطعات."
          },
          {
            "question": "من هم الأشخاص الممنوعون من الترشح؟",
            "answer": ""
          },
          {
            "question": "متى يتم إيداع الترشيحات؟",
            "answer": ""
          },
          {
            "question": "من يمكنه التصويت؟",
            "answer": ""
          },
          {
            "question": "كيف تتم عملية التصويت؟",
            "answer": ""
          },
          {
            "question": "ما هو أسلوب الاقتراع؟",
            "answer": ""
          },
          {
            "question": "صلاحيات الحكومة",
            "answer": "يعين الملك رئيس الحكومة من الحزب السياسي الذي تصدر انتخابات أعضاء مجلس النواب وعلى أساس نتائجها.\nويعين أعضاء الحكومة باقتراح من رئيسها.\nللملك، بمبادرة منه، بعد استشارة رئيس الحكومة، أن يعفي عضوا أو أكثر من أعضاء الحكومة من مهامهم.\nلرئيس الحكومة أن يطلب من الملك إعفاء عضو أو أكثر، من أعضاء الحكومة.\nلرئيس الحكومة أن يطلب من الملك إعفاء عضو أو أكثر، من أعضاء الحكومة، بناء على استقالتهم، الفردية أو الجماعية.\nيترتب عن استقالة رئيس الحكومة إعفاء الحكومة بكاملها. وتواصل الحكومة المنتهية مهامها، تصريف الأمور الجارية إلى غاية تشكيل الحكومة الجديدة."
          },
          {
            "question": "مجلس الحكومة",
            "answer": "يتداول مجلس الحكومة، تحت رئاسة رئيس الحكومة، في القضايا والنصوص التالية :\n- السياسة العامة للدولة قبل عرضها على المجلس الوزاري .\n- السياسات العمومية .\n- السياسات القطاعية .\n- طلب الثقة من مجلس النواب، قصد مواصلة الحكومة تحمل مسؤوليتها.\n- القضايا الراهنة المرتبطة بحقوق الإنسان وبالنظام العام.\n- مشاريع القوانين، ومن بينها مشروع قانون المالية، قبل إيداعها بمكتب مجلس النواب دون إخلال بالأحكام الواردة في الفصل 49 من الدستور. \n- مراسيم القوانين.\n- مشاريع المراسيم التنظيمية. \n- مشاريع المراسيم المشار إليها في الفصول 65 و66 و70 من الدستور.\n- المعاهدات والاتفاقيات الدولية قبل عرضها على المجلس الوزاري. \n- تعيين الكتاب العامين، ومديري الإدارات المركزية بالإدارات العمومية، ورؤساء الجامعات والعمداء، ومديري المدارس والمؤسسات العليا.\nيطلع رئيس الحكومة الملك على خلاصات مداولات مجلس الحكومة."
          },
          {
            "question": "السلطة التنفيذية",
            "answer": "تتألف الحكومة من رئيس الحكومة والوزراء، ويمكن أن تضم كتابا للدولة. يُحدد قانون تنظيمي، خاصة، القواعد المتعلقة بتنظيم وتسيير أشغال الحكومة والوضع القانوني لأعضائها. كما يحدد هذا القانون التنظيمي أيضا حالات التنافي مع الوظيفة الحكومية، وقواعد الحد من الجمع بين المناصب، والقواعد الخاصة بتصريف الحكومة للأمور الجارية. (الفصل 87 من الدستور).\nبعد تعيين الملك لأعضاء الحكومة، يتقدم رئيس الحكومة أمام مجلسي البرلمان مجتمعين، ويعرض البرنامج الذي يعتزم تطبيقه. ويجب أن يتضمن هذا البرنامج الخطوط الرئيسية للعمل الذي تنوي الحكومة القيام به، في مختلف مجالات النشاط الوطني. ويكون البرنامج الحكومي موضوع مناقشة أمام كلا المجلسين، يعقبها تصويت في مجلس النواب. وتعتبر الحكومة منصبة بعد حصولها على ثقة مجلس النواب، المعبر عنها بتصويت الأغلبية المطلقة للأعضاء الذين يتألف منهم، لصالح برنامج الحكومة. (الفصل 88 من الدستور).\nتمارس الحكومة السلطة التنفيذية. وتعمل تحت سلطة رئيسها على تنفيذ البرنامج الحكومي وعلى ضمان تنفيذ القوانين. والإدارة موضوعة تحت تصرفها، كما تمارس الإشراف والوصاية على المؤسسات والمقاولات العمومية.(الفصل 89 من الدستور).\nيمارس رئيس الحكومة السلطة التنظيمية، ويمكن أن يفوض بعض سلطه للوزراء. تحمل المقررات التنظيمية، الصادرة عن رئيس الحكومة، التوقيع بالعطف من لدن الوزراء المكلفين بتنفيذها. (الفصل 90 من الدستور).\nيعين رئيس الحكومة في الوظائف المدنية في الإدارات العمومية، وفي الوظائف السامية في المؤسسات والمقاولات العمومية، دون إخلال بأحكام الفصل49 من هذا الدستور. يمكن لرئيس الحكومة تفويض هذه السلطة(الفصل 91 من الدستور)."
          },
          {
            "question": "السلطة التشريعية",
            "answer": "لرئيس الحكومة ولأعضاء البرلمان على السواء حق التقدم باقتراح القوانين. تودع مشاريع القوانين بالأسبقية لدى مكتب مجلس النواب، غير أن مشاريع القوانين المتعلقة، على وجه الخصوص، بالجماعات الترابية وبالتنمية الجهوية، وبالقضايا الاجتماعية، تودع بالأسبقية لدى مكتب مجلس المستشارين. (الفصل 78 من الدستور).\nللحكومة أن تدفع بعدم قبول كل مقترح أو تعديل لا يدخل في مجال القانون. كل خلاف في هذا الشأن تبت فيه المحكمة الدستورية، في أجل ثمانية أيام، بطلب من أحد رئيسي المجلسين، أو من رئيس الحكومة. (الفصل 98 من الدستور) .\nيمكن للحكومة أن تصدر، خلال الفترة الفاصلة بين الدورات، وباتفاق مع اللجان التي يعنيها الأمر في كلا المجلسين، مراسيم قوانين، يجب عرضها بقصد المصادقة عليها من طرف البرلمان، خلال دورته العادية الموالية.(الفصل 81 من الدستور).\nيودع مشروع المرسوم بقانون لدى مكتب مجلس النواب، وتناقشه بالتتابع اللجان المعنية في كلا المجلسين، بغية التوصل داخل أجل ستة أيام، إلى قرار مشترك بينهما في شأنه. وإذا لم يحصل هذا الاتفاق، فإن القرار يرجع إلى اللجنة المعنية في مجلس النواب. ولأعضاء مجلسي البرلمان وللحكومة حق التعديل. وللحكومة بعد افتتاح المناقشة، أن تعارض في بحث كل تعديل لم يُعرض من قبل على اللجنة التي يعنيها الأمر. (الفصل 83 من الدستور)."
          },
          {
            "question": "العلاقة بين السلطتين التشريعية والتنفيذية",
            "answer": "تخصص بالأسبقية جلسة في كل أسبوع لأسئلة أعضاء مجلسي البرلمان وأجوبة الحكومة. وتُدلي الحكومة بجوابها خلال العشرين يوما الموالية لإحالة السؤال عليها. وتقدم الأجوبة على الأسئلة المتعلقة بالسياسة العامة من قبل رئيس الحكومة، وتخصص لهذه الأسئلة جلسة واحدة كل شهر، وتُقدم الأجوبة عنها أمام المجلس الذي يعنيه الأمر خلال الثلاثين يوما الموالية لإحالة الأسئلة على رئيس الحكومة.\nيعرض رئيس الحكومة أمام البرلمان الحصيلة المرحلية لعمل الحكومة، إما بمبادرة منه، أو بطلب من ثلث أعضاء مجلس النواب، أو من أغلبية أعضاء مجلس المستشارين. وتُخصص جلسة سنوية من قبل البرلمان لمناقشة السياسات العمومية وتقييمها.\nيمكن للجان المعنية في كلا المجلسين أن تطلب الاستماع إلى مسؤولي الإدارات والمؤسسات والمقاولات العمومية، بحضور الوزراء التابعين لهم، وتحت مسؤوليتهم. (الفصل 102 من الدستور).\nيمكن لرئيس الحكومة أن يربط، لدى مجلس النواب، مواصلة الحكومة تحمل مسؤوليتها بتصويت يمنح الثقة بشأن تصريح يدلي به في موضوع السياسة العامة، أو بشأن نص يطلب الموافقة عليه. ولا يمكن سحب الثقة من الحكومة، أو رفض النص، إلا بالأغلبية المطلقة للأعضاء، الذين يتألف منهم مجلس النواب. ولا يقع التصويت إلا بعد مضي ثلاثة أيام كاملة على تاريخ طرح مسألة الثقة. يؤدي سحب الثقة إلى استقالة الحكومة استقالة جماعية.\nيمكن لرئيس الحكومة حل مجلس النواب، بعد استشارة الملك ورئيس المجلس، ورئيس المحكمة الدستورية، بمرسوم يتخذ في مجلس وزاري. ويقدم رئيس الحكومة أمام مجلس النواب تصريحا يتضمن، بصفة خاصة، دوافع قرار الحل وأهدافه. (الفصل 104 من الدستور).\nلمجلس النواب أن يعارض في مواصلة الحكومة تحمل مسؤوليتها، بالتصويت على ملتمس للرقابة; ولا يقبل هذا الملتمس إلا إذا وقعه على الأقل خُمس الأعضاء الذين يتألف منهم المجلس. ولا تصح الموافقة على ملتمس الرقابة من قبل مجلس النواب، إلا بتصويت الأغلبية المطلقة للأعضاء الذين يتألف منهم. ولا يقع التصويت إلا بعد مضي ثلاثة أيام كاملة على إيداع الملتمس; وتؤدي الموافقة على ملتمس الرقابة إلى استقالة الحكومة استقالة جماعية. وإذا وقعت موافقة مجلس النواب على ملتمس الرقابة، فلا يقبل بعد ذلك تقديم أي ملتمس رقابة أمامه، طيلة سنة. (الفصل 105 من الدستور).\nلمجلس المستشارين أن يُسائل الحكومة بواسطة ملتمس يوقعه على الأقل خُمس أعضائه; ولا يقع التصويت عليه، بعد مضي ثلاثة أيام كاملة على إيداعه، إلا بالأغلبية المطلقة لأعضاء هذا المجلس. ويبعث رئيس مجلس المستشارين،على الفور، بنص ملتمس المساءلة إلى رئيس الحكومة ;ولهذا الأخير أجل ستة أيام ليعرض أمام هذا المجلس جواب الحكومة، يتلوه نقاش لا يعقبه تصويت. (الفصل 106 من الدستور)."
          }
    ]      
}